---
id: lab2-intro
slug: /labs/lab2
sidebar_position: 1
---

# 2. Переход от структур к классам

Алиас: `Классы`.

## Цель работы

Цель данной лабораторной работы заключается в освоении навыков:

- создания программных объектов пользовательских типов с использованием классов;
- создания статических библиотек для описания классов;
- ввода-вывода объектов пользовательских типов в файл;
- перегрузки операций потокового ввода-вывода (`<<`, `>>`), операций отношения (`<`, `==`) для пользовательских типов;
- перегрузки конструктора копирования и операции присваивания;
- сортировки массивов объектов пользовательских типов, хранящихся в файле, с использованием перегруженных операций.

## Задание

### Первая часть

1. Ознакомьтесь с приведенным материалом в ([Введении](Instructions/intro.md) и [Пример 1](Instructions/Example1.md)) о переходе от структуры к классу.
2. Разработайте класс "Планета" для планет солнечной системы (4 характеристики планет разного типа приведены в [Приложении 1](Instructions/SupplementMaterial1.md)).

   :::danger
   Имя планеты должно иметь тип `char*`. Использование `string` запрещено.

   Не забудьте воспользоваться деконструктором, если вы будете использовать динамический массив для имени. Использование деконструктора показано в [примере 3](Instructions/Example3.md).
   :::

3. Создайте статическую библиотеку для класса "Планета" и отладить программу, которая создает один объект класса "Планета" и выводит значения его полей на экран. Пример программы приведен в [Примере 4](Instructions/Example4.md).
4. Реализуйте **функции работы с множеством** объектов класса "Планета":

    - чтение БД из файла;
    - запись БД в файл;
    - сортировка БД;
    - добавление нового объекта в БД;
    - удаление объекта из БД;
    - редактирование БД;
    - вывод БД на экран.

    Для реализации вышеперечисленных функций, необходимо:

    1. Создать текстовый файл (в блокноте) с данными о планетах солнечной системы и сохранить его в папке проекта. Первоначально, для отладки, введите две записи.

        :::danger
        Обратите внимание на то, что кодировка файла должна быть `ASCII`. Объяснение этого в [Приложении 1](Instructions/SupplementMaterial1.md).
        :::

        :::info
        О том, как текстовый файл при сборке с помощью CMake копировать из папки исходного кода в папку сборки (`build`) исполняемого файла, рассказано в [полезной информации](UsefulInformation/Files.md).
        :::

    2. Добавить в программу ввод–вывод объекта класса "Планета" в текстовый файл.

    Функции реализовывать в виде статических методов класса "Планета". Пример использования статических методов представлен в [примере 4](Instructions/Example4.md), а сам процесс перехода к такой декомпозиции - в [примере 5](Instructions/Example5.md).

    :::caution
    Обратите внимание, что в демонстрационном режиме необходимо продемонстрировать **только** все возможности работы **с классом "Планета"**.
    :::

### Вторая часть

1. Ознакомьтесь с [примером 2](Instructions/Example2.md) перегрузки операции `<<`.
2. Перегрузите конструктор копирования, деструктор и оператор присваивания.
3. Вставьте в конструкторы и деструктор печать типа "Создание (Удаление) ID `n`", где `n` - номер объекта, для которого они вызываются (при реализации данного пункта может быть полезен [пример 3](Instructions/Example3.md)).
4. Перегрузите операцию `>>` для класса "Планета" и `ifstream` и прочитайте данные о планетах из файла в массив "Солнечная система" из объектов класса "Планета".
5. Перегрузите операцию `<<` для классов "Планета" и `ofstream` и выведите на экран данные из массива.

### Третья часть

1. Перегрузите операции сравнения `<`  и `==` для класса "Планета", использовав для этого значение одного из полей.
2. Отсортируйте массив планет солнечной системы, хранящийся в файле, с использованием перегруженных операций.

### Четвертая часть

На основе разработанного класса "Планета" выполните задание по варианту (не менее 4 характеристик в классе разного типа). Варианты представлены в [приложении 2](Instructions/SupplementMaterial2.md).

:::caution

Класс по варианту необходимо упаковать в статическую библиотеку.

:::

Для класса по варианту организуйте интерфейс взаимодействия пользователя с программой **в виде меню**, позволяющий выполнять следующие действия:

- чтение БД из файла;
- запись БД в файл;
- сортировка БД;
- добавление нового объекта в БД;
- удаление объекта из БД;
- редактирование БД;
- вывод БД на экран.

:::caution
Обратите внимание, что данный интерфейс используется **только** в интерактивном режиме **для класса по варианту**.
:::

## Режимы выполнения программы

В демонстрационном режиме необходимо отобразить весь функционал для класса "Планета". В интерактивном режиме необходимо обеспечить работу с классом по варианту.

## Требования к работе

1. При решении задания лабораторной работы необходимо **создать 2 статических библиотеки**:
   1. Статическая библиотека с реализацией класса "Планета".
   2. Статическая библиотека с реализацией класса по варианту.
2. Для сдачи лабораторной работы необходимо выполнить все 4 части задания (полная реализация классов "Планета" и по варианту).

## Методический материал

1. [Указания по выполнению работы](/docs/labs/lab2/Instructions)
2. [Полезная информация](/docs/labs/lab2/UsefulInformation/)
